中國31條惠台政策 台商及個人的應注意事項

中國於2016年開始實施「十三五」規劃，內容包括讓中國企業走出去及消化過剩產能的「一帶一路」、以及強調AI與互聯網與大數據的結合的「2025中國製造」並鼓勵大眾創業、萬眾創新與從生產製造走向服務製造來建立高品質製造以及解決環保問題、深化內需以解決產業轉型升級的人力問題，同時也要中國達成全面建成小康社會的手段。

習近平主席並於2017年10月的第十九次全國代表大會中，明確指出對未來的發展要求「高速增長轉向高質量發展階段」、「製造推向創造」及「從製造業大國向製造業強國轉變」等三大轉變。

今年2月28日國台辦宣布的惠台31條措施，與十三五規劃和十九大發展目標是一致的，所以包括台商或台灣個人應針對惠台31條措施有所了解，筆者將此31條措施分類如下：

惠台措施

分類

31條措施

一、開放台商中國市場、與陸企同等權利義務

1.台資企業可特許經營方式參與基礎設施建設；

2.台資企業可公平參與政府採購；

3.台資企業可通過合資合作、併購重組等方式參與國有企業混合所有制改革；

4.台資企業與大陸企業同等適用相關用地政策；

5.鼓勵台資企業向中西部、東北地區轉移並參與「一帶一路」建設；

6.台灣金融機構、商家可與中國銀聯及大陸非銀行支付機構合作，為台胞提供便捷的小額支付服務；

7.台灣徵信機構可與大陸徵信機構開展合作；

8.台資銀行可與大陸同業協作，提供金融服務；

9.台灣人士參與大陸廣播電視節目和電影、電視劇製作可不受數量限制；

10.大陸引進台灣生產的電影、電視劇不做數量限制；

11.放寬兩岸合拍電影、電視劇在主創人員比例、大陸元素、投資比例等方面的限制；

12.對台灣圖書進口業務建立綠色通道，簡化進口審批流程；

13.台灣科研機構、高等學校、企業在大陸註冊的獨立法人，可牽頭或參與國家重點研發計劃項目。

二、台商的稅收優惠

1.台商設立高端、智能、環保等製造並設立總部和研發中心，享受稅收、投資等相關支持政策；

2.高新技術台資企業享受減按15%稅率徵收企業所得稅，研發中心採購大陸設備全額退增值稅；

3.台資農業企業可同等享受農機購置補貼、產業化重點龍頭企業等優惠。

三、促進台胞求學、創業、就業、生活便利，給予與大陸人同等待遇

1.台胞可報名參加53項專業技術人員職業資格考試和81項技能人員職業資格考試；

2.台灣專業人才可申請參與「千人計劃」、「萬人計劃」；

3.在大陸高校就讀臨床醫學專業碩士學位的台灣學生，在參加研究生學習一年後，可報考大陸醫師資格考試；

4.取得大陸醫師資格證書的台胞，可按相關規定申請執業註冊；

5.台灣醫師可通過認定方式獲大陸醫師資格，或申請註冊短期行醫；

6.在台灣已獲取相應資格的台胞在大陸申請證券、期貨、基金從業資格時，只須通過大陸法律法規考試，無需參加專業知識考試；

7.鼓勵台灣教師來大陸高校任教，其在台的學術成果可納工作評價；

8.為方便台灣同胞在大陸應聘工作，支持使用台胞證註冊登錄。

四、其他

1.鼓勵台灣同胞加入大陸經濟、科技、文化、藝術類專業性社團組織、行業協會；

2.支持鼓勵兩岸教育文化科研機構開展中國文化、歷史、民族等領域研究和成果應用；

3.台灣地區從事兩岸民間交流的機構可申請兩岸交流基金項目台胞可申報國家自然科學基金等各類基金項目；

4.鼓勵台胞參與中華經典誦讀工程、文化遺產保護工程、非物質文化遺產傳承發展工程等；

5.支持中華慈善獎、梅花獎、金鷹獎等經濟科技文化社會領域各類評獎項目提名涵蓋台灣地區。

我們都知道企業投資風險來自政策風險、市場風險、經營風險、財務風險與管理風險，政策風險與市場風險是系統風險，企業或個人不可控風險，所以應了解中國政策延續性、法令規定與在地實務操作。筆者建議管理風險是台商及個人應注意的，其中包括法令遵行性。包括投資前的台灣投審會申請與核備與大陸實施負面清單的准入規定、股東出資與股權的合規性以及是否利用各地自貿區和由貿易港、中部西部開發區的稅收優惠，以及稅收優惠的備案程序，均是要提前注意的。而經營中的稅務風險包括去年開始實施的CRS、TP三層報告、金稅三期和增值稅申報比對以強化稅局稽徵能力、中國個人所得稅的未來稽徵趨勢，勢必要台商或個人注意，因為重大稅務違規是會無限期追徵且有利息及滯納金的產生，所以台商與個人前進中國應多方面評估及遵守法規後，事業才能永續。

美國禁咗就打其他地方主意?